\section*{Введение\label{s:intro}}
		Предметом данной работы являются различные схемы вычисления полиномов и их приложения к 
		\begin{itemize}
			\item эффективному \textit{вычислению полиномов с предобработкой}
			\item редукция\footnote{В данном контексте можно было бы использовать термин <<нормализация>>, однако он является не вполне корректным, так как относительно произвольного полиномиального базиса полином может не иметь нормальной формы} систем полиномов относительно полиномиального базиса
		\end{itemize}
		Целью работы является сравнительный анализ различных подходов к построению таких схем в контексте указанных приложений, а также их эффективная реализация.
		
		Мы будем в основном рассматривать разреженные полиномы многих переменных.
		
		\subsection*{Синтез вычисляющих программ\label{ss:intro:synthesis}}
		Вычисление полиномов с предобработкой обычно относят к \textit{синтезу вычисляющих программ}, несмотря на то, что, зачастую, программой результат предобработки можно назвать лишь в довольно общем смысле -- как правило, это некоторая форма описания последовательности действий, которые необходимо произвести над значениями переменных с тем, чтобы получить значение полинома от этих переменных. Разумеется, такая последовательность может быть записана в форме программы на интерпретируемом языке или, чаще, исполняемого модуля компилируемого языка, откуда и происходит термин.
		
		Синтез вычисляющих программ как подход к вычислению значений функций сформировался достаточно давно -- в конце пятидесятых годов прошлого века. Его задача заключается в построении эффективной процедуры вычисления значения заданной функции, что было вдвойне актуально с учетом мощности ЭВМ того времени. В большинстве случаев вычисление значения искомой функции так или иначе сводилось к вычислению значения некоторого полинома -- например, через разложение в ряд или интерполяцию.
				
		Несмотря на интенсивный рост производительности вычислительных машин, задача актуальна и сейчас -- например, для некоторых видов симуляции или численного решения дифференциальных уравнений, а также в тех случаях, где вычисления производятся с высокой точностью и, как следствие, существенно возрастает стоимость каждой арифметической операции.
		
		Для полиномов одной переменной данная проблема изучена достаточно хорошо. В тех случаях, когда полином не очень сложен, но скорость его вычисления критична, обычно применяются методы \textit{с обработкой коэффициентов} \cite{lib:knuthpoly}. Мы, однако, будем рассматривать преимущественно разреженные полиномы многих переменных. В этом случае применение методов с обработкой коэффициентов не вполне оправдано, так как
		
		\begin{itemize}
			\item обработка коэффициентов может сократить количество операций, необходимых для вычисления полинома, не более чем вдвое \cite{lib:ahoullman}
			\item умножение на коэффициент часто существенно дешевле умножения мономов -- в том числе, это верно для задачи редукции, которую мы рассматриваем.
		\end{itemize}
				
		Исходя из этого, мы рассматриваем схемы вычисления полиномов многих переменных без обработки коэффициентов. Данная задача рассматривалась и ранее, например, в \cite{lib:vasiliev_notes, lib:vasiliev_sprint}. Нас же интересует сравнительный анализ различных подходов к построению схем в терминах их сложности и практической эффективности.

		Существует много различных вариантов постановки задачи вычисления значений полиномов. В нашем случае задан набор разреженных полиномов многих переменных, чьи значения требуется эффективно вычислять для произвольных значений переменных.
		
		В такой постановке данная задача возникает, как правило, в достаточно узкоспециализированных областях. Как следствие, программные пакеты, предназначенные для ее решения, создаются с учетом специфики предметной области -- это может быть, например, дополнительная информация о структуре полинома или ограничения на значения коэффициентов. Что касается систем компьютерной алгебры общего назначения, нам неизвестно ни одной, обладающей специальной функциональностью для решения таких задач.
		
		Указанные факторы делают затрудняют сравнение нашего подхода с существующими аналогами, поэтому для данного приложения мы ограничимся сравнением эффективности различных схем в рамках рассматриваемого подхода.

		\subsection*{Редукция\label{ss:intro:reduction}}
		Схема вычисления полинома может применяться не только для вычисления его значений, но и для выполнения произвольной операции подстановки (см. \ref{sss:substitution}). В частности, схему можно использовать для более эффективной редукции полинома или системы полиномов относительно полиномиального базиса (см. \ref{s:increduction}). Последняя же задача представляет интерес как сама по себе, так и в качестве компонента для алгоритма вычисления базиса Грёбнера \cite{lib:cox}, чья эффективность во много определяется эффективностью алгоритма редукции \cite{lib:kliskunov}. Совместная редукция нескольких полиномов может также быть полезна в ряде алгоритмов \cite{lib:zobnin} вычисления базисов Грёбнера.
		
		В данной работе мы реализуем метод редукции полиномов, основанный на схемах вычисления полиномов (\mir). Данный метод был описан в \cite{lib:vasiliev_cade09} и впервые реализован в \cite{lib:kliskunov}. Он позволяет достичь высокой производительности и обладает высокой гибкостью за счет возможности выбрать подходящую схему в зависимости от специфики задачи. Мы рассмотрим, как зависит его эффективность от используемой схемы, а также опишем некоторые аспекты его реализации.