\section{Результаты\label{s:results}}	
	\subsection{Эффективность \svp для вычисления значений полиномов\label{s:results:ops}}
Сравним простейшую схему (МП), обобщенный метод Горнера (МГ) и ММПД по количеству операций сложения и умножения в генерируемых ими схемах. Для тестирования используем набор случайных полиномов (табл. \ref{tab:pprops}).

\begin{table}[hb]
\centering
\begin{tabular}{|r|r|r|r|r|r|}
\hline
    & \# переменных & Степень & \# мономов & Размерность базиса & Степень базиса \\
\hline
	$p_1$ & 2 & 374 &  45 & 4 & 11 \\
\hline
	$p_2$ & 2 & 1444 &  54 & 12 & 20 \\
\hline
	$p_3$ & 3 & 821 & 267 & 17 & 19 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Полиномы над полем рациональных чисел}
\label{tab:pprops}
\end{table}

Результаты приведены в табл. \ref{tab:peval}. Можно заметить, что метод Горнера дает лучшие результаты.

\begin{table}[hb]
\centering
\begin{tabular}{|r|r|r|r|}
\hline
    & МП & МГ & ММПД \\
\hline
$p_1$ & 8684 & 1221 & 2995 \\
\hline
$p_2$ & 39246 & 6865 & 10345 \\
\hline
$p_3$ & 121796 & 34361 & 41772 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Число операций умножения, необходимое для вычисления полинома, в зависимости от метода построения схемы}
\label{tab:peval}
\end{table}

	\subsection{Эффективность \mir{}\label{s:results:mir}}
	Рассмотрим сначала редукцию полиномов над полем рациональных чисел. Для тестирования используем те же полиномы, что и в предыдущем примере. В качестве образующих идеала используются базисы Грёбнера наборов случайных полиномов, созданные при помощи Maple. Заметим, что рассматриваемый метод эффективнее алгоритма редукции, реализованного в системе Maple, не только для полиномов высоких степеней, однако данные эксперименты наглядны и исключают возможное влияние различных побочных операций, таких как загрузка полинома.
	 
\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{|r|r|r|r|r|}
\hline
    & МП & МГ & ММПД & Maple \\
\hline
$p_1$ & 827 & 187 & 684 & 3270 \\
\hline
$p_2$ & 1863 & 320 & 520 & 15868 \\
\hline
$p_3$ & 210557 & 75846 & 127671 & 391264 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Время выполнения редукции полиномов над $\mathbb{Q}$, мс}
\label{tab:qreduce}
\end{table}

Также следует обратить внимание на тот факт, что при редукции полиномов над полем рациональных чисел б\'ольшая часть времени тратится на операции с числами, а не с мономами.

Приведем также результаты сравнения для редукции над конечным полем по модулю $p=31$. Это число выбрано произвольно и не оказывает какого-либо влияния на эффективность рассматриваемого метода. Полиномы и соответствующие идеалы также выбраны случайным образом.

\begin{table}[hb]
\centering
\begin{tabular}{|r|r|r|r|r|r|}
\hline
    & \# переменных & Степень & \# мономов & Размерность базиса & Степень базиса \\
\hline
$q_1$ & 3 &  53 &  36 & 30 & 20\\
\hline
$q_2$ & 3 & 289 &  72 & 30 & 20 \\
\hline
$q_3$ & 3 & 126 & 132 & 14 & 30 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Тестовые полиномы над конечным полем}
\label{tab:qprops}
\end{table}

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{|r|r|r|r|r|}
\hline
    & МП & МГ & ММПД & Maple \\
\hline
$q_1$ & 34 & 62 & 150 & 3716 \\
\hline
$q_2$ & 2908 & 5552 & 2366 & 1674390 \\
\hline
$q_3$ & 25183 & 65732 & 39224 & -- \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Время выполнения редукции полиномов над конечным полем, мс}
\label{tab:qreduce2}
\end{table}

Заметим, что в табл. \ref{tab:qreduce} в двух из трех случаев наилуший результат показывает тривиальная схема. Это подтверждает предположение о сложности выбора оптимальной схемы до начала выполнения редукции, и если в случае с полиномами над полем рациональных чисел минимизация числа операций более обоснована, так как сложность операций с коэффициентами <<сглаживает>> неравномерность истинного критерия качества, то здесь некорректность гипотезы равномерности проявляется в полной мере.

Мы также провели ряд экспериментов с тем, чтобы выявить пути повышения эффективности алгоритма редукции. Как было отмечено в разделе \ref{sss:criteriainconsistency}, мы стараемся ограничить число мономов, которые необходимо редуцировать, так как это требует вычислительных ресурсов и дополнительной памяти для их кеширования.

Исходя из этого, мы ищем нормальную форму произведения мономов, умножая один из них на первые степени переменных и нормализуя после каждой такой операции. Если учесть, что в качестве сомножителей берутся лишь нередуцируемые мономы, мы можем гарантировать, что редукция будет выполняться только для мономов достаточного множества (см. \ref{sss:criteriainconsistency}).

В результате экспериментов мы выяснили, что порядок выполнения умножений на переменные также имеет значение. Последовательность переменных (или, в более общем случае, мономов), на которые мы домножаем рассматриваемый моном, определяет его \textit{траекторию} в пространстве мономов. Наихудшим способом является, судя по всему, домножение на переменные по порядку -- например, домножение на моном $x^3y^5z$ заменяется последовательным домножением на $\{x,x,x,y,y,y,y,y,z\}$. В качестве альтернативы, мы можем чередовать переменные в этой последовательности, например, $\{x,y,z,x,y,x,y,y,y\}$ -- при таком подходе траектория монома меньше отклоняется от заданного направления, что, интуитивно, снижает среднюю сложность редукций промежуточных мономов. Более того, мы обнаружили, что объединение различных подряд идущих переменных в группы ($\{xyz,xy,xy,y,y\}$) хотя и нарушает границы достаточного множества, но в большинстве случаев дает прирост производительности по сравнению с двумя другими рассмотренными вариантами. Например, для базиса из четырех полиномов десятой степени в четырехмерном пространстве, редукция некоторого монома сороковой степени выполняется последним способом на 60\% быстрее. Именно эта последняя стратегия используется в наших экспериментах в начале раздела.
